\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{6. Stunde}: Pointer, Datenstrukturen, dynamischer Speicher}
\addbibresource{../refs/06.bib}

\begin{document}

\maketitle
\nocite{*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pointer}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Warum Pointer}
Wieso funktioniert das?
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int main(void) {
  char input_buf[64] = {};
  printf("Enter text consisting of any letter A-Z:\n");
  fgets(input_buf, 64, stdin);
  rot13(64, input_buf);
  printf("%s", input_buf);
  return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
Wir verändern input\_buf ja eigentlich nicht! Oder doch?
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Pointer in C}
Dereferenz-Operator: \textbf{*} \\
Adress-Operator: \textbf{\&} \\
\\\pause
Deklaration:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Typ] *[Pointer];
\end{minted}
\pause
Zuweisung: 
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Pointer] = &[Variable];
\end{minted}
\textbf{\&} gibt uns die Speicheradresse der Variable zurück
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Pointer in C}
Pointer verändern:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Pointer] = [Wert];
\end{minted}
Ändert die Speicheradresse auf die der Pointer zeigt.
\\\pause
\\
Speicher ändern: 
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
*[Pointer] = [Wert];
\end{minted}
Ändert den Inhalt an der Speicheradresse auf die der Pointer zeigt
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Strings}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Strings als Pointer}
Strings sind in Wahrheit Pointer!
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
char string[];
char *string;
\end{minted}
Gespeichert wird die Adresse der ersten Speicherzelle mit welcher der String beginnt. \\
\\
Jeder String ist 0-terminierend, daher ist mit der Startadresse der String eindeutig bestimmt.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Pointer Arithmetik}
Inkrement/Dekrement:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
char *string = "Hello World!";
for(char *i = string; *i != 0; ++i) {
  printf("%c", *i);
}
\end{minted}
\textbf{Wichtig:} ++i verschiebt den Pointer um die Größe des Pointertyps \\
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
char = 1 Byte, int = 4 Byte, long = 8 Byte, ...
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Pointer Arithmetik}
Inkrement/Dekrement:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int number = 41; int *pointer = &a;
(*pointer)++; // number == 42 
\end{minted}
\pause
Funktionen: 
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int *getAddress(void) {
  int number = 1337;
  return &number;
}
\end{minted}
Pointerwerte: 
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int number = 1337; int *pointer = &number;
printf("%p", pointer); // like 0x2a
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Datenstrukturen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Datenstrukturen - Definition}
Schlüsselwort: \textbf{struct} \\
Definition:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
struct [SName] {
  [Typ] [VName];
  // more declarations
};
\end{minted}
\pause
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
struct student {
  char *name;
  int mat_nr;
};
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Datenstrukturen - Deklaration}
Deklaration:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
struct [SName] [Name1], [Name2], ...;
\end{minted}
\pause
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
struct student johannas, mirko;
\end{minted}
\pause
Kombination:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
struct student {
  char *name;
  int mat_nr;
} johannes, mirko;
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Datenstrukturen - Zuweisungen}
Zuweisung:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[VName] = { [Wert1], [Wert2], ... };
\end{minted}
\pause
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
johannes = { "Johannes", 421337};
\end{minted}
\pause
Kombination:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
struct student johannes = { "Johannes", 421337};
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Datenstrukturen - Zugriff}
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
struct student {
  char *name;
  int mat_nr;
} johannes;
johannes.name = "Johannes";
johannes.mat_nr = 421337;
printf("%s\n%d\n", johannes.name, johannes.mat_nr);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Enumeration}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Enumeration - Deklaration}
Schlüsselwort: \textbf{enum}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
enum [EName] {
  [NAME1] = [Wert1 | 0],
  [NAME2] = [Wert2 | 1],
  ...
}
\end{minted}
\pause
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
enum traffic_colors {
  RED = 1, // value == 1
  YELLOW, // value == 2
  GREEN // value == 3
};
\end{minted}
Geeignet für globale Konstanten usw.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Enumeration - Zuweisung}
Variablen vom Typ enum können nur definierte Werte annehmen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
enum traffic_colors red = RED;
enum traffic_colors yellow = 2;
\end{minted}
\pause
Kombination:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
enum traffic_colors {
  RED = 1, // value == 1
  YELLOW, // value == 2
  GREEN // value == 3
} red = RED;
\end{minted}
Enumerationen sind einfache Integertypen also geeignet für \textbf{Switch}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{typedef}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Datenstrukturen - typedef}
Schlüsselwort: \textbf{typedef}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
typedef struct student {
  char *name;
  int mat_nr;
} student;
\end{minted}
Erstellt einen neuen Typ \textbf{student} \\\pause
\textbf{Vorsicht}: Verschleiert für Andere das es sich dabei um einen zusammengesetzten Typ handelt!
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
student johannes = { "Johannes", 421337};
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Dynamische Speicherallokation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Speicherallokation - Funktionen}
stdlib.h bietet folgene Funktionen zur Speicherallokation an: \\
\\
\textbf{malloc()} : Allokiert einen neuen Block \\
\textbf{calloc()} : Allokiert einen neuen Block und initialisiert ihn \\
\textbf{realloc()} : Ändert die Größe eines Blocks \\
\textbf{free()} : Gibt einen Block wieder frei
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Speicherallokation - malloc()}
Definition von malloc():
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int *malloc(size_t size);
\end{minted}
Neuen Speicher allokieren:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int *new_int = malloc(sizeof *new_block); // 4 Byte
int *new_char = malloc(sizeof (char)); // 1 Byte
int *new_array = malloc(42 * sizeof *new_array); // 168 Byte
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Speicherallokation - calloc()}
Definition von calloc():
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
void* calloc(size_t num, size_t size);
\end{minted}
Neuen Speicher allokieren:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
size_t element_count = 42;
int *new_array = calloc(element_count, sizeof *new_array);
\end{minted}
Der neue allokierte Speicher wird mit \textbf{0} initialisiert.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Speicherallokation - realloc()}
Definition von realloc():
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
void *realloc(void *ptr, size_t new_size);
\end{minted}
Speichergröße ändern:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int *new_array = malloc(10 * sizeof *new_array);
int *new_array_big = realloc(new_array, 20 * sizeof *new_array);
\end{minted}
Neuer Speicher wird nicht initialisiert, und der alte Pointer wird ggf. gelöscht.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Speicherallokation - free()}
\textbf{Wichtig:} Dynamisch allokierter Speicher wird \textbf{nicht} automatisch freigegeben! \\
\\
Definition von free():
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
void free(void* ptr);
\end{minted}
Speicher freigeben:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int *new_array = malloc(10 * sizeof *new_array);
free(new_array);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \begin{center}
    Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

    \vspace{1cm}

    {\huge\ccbysa}
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}
